\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{ansidate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Quotations on the question of the patentability of rules of organisation and calculation\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/cusku/index.en.html}}
\author{FFII Swpat Workgroup}
\maketitle
\begin{abstract}
Salient quotations from law texts, economic analyses, political documents as well as statements by programmers, politicians and other parties interested in the debate about software patents.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

``\begin{quote}
{\it Imagine you own a small software company.  You have written a powerful piece of software.  This software is a creative combination of 1000 abstract rules (algorithms) and a lot of data.  The rules take a few minutes or hours each to [re]invent, whereas developping and debugging the whole work took you 20 man-years.  900 of the rules were already known 20 years ago.  50 of the rules are now covered by patents.  You own 3 of these patents.  In order to obtain these patents, you had to rush to the patent office, disclose your business strategy and pay lawyer fees.  IBM and Microsoft are meanwhile turning your patented ideas into profit.  You want them to stop?  Their lawyer teams say you are infringing on 20-30 of their 50,000 patents.  So you reach a gentlemen's agreement: 3\percent{} of your annual sales revenues go to IBM, 2\percent{} to Microsoft, 2\percent{} \dots.  Nevertheless one day you reach the profit zone.  You are now an attractive company.  A patent agency approaches you.  You are infringing 2-3 of their patents, they say.  Their patent claims are very broad.  They want 100,000 EUR.  Litigation could take 10 years and cost 1 million EUR.  You pay.  A week later, the next patent agent knocks on the door \dots. Before long you are broke.  You seek protection from a big company.  Microsoft offers to buy you for a symbolic fee.  You accept.  Under a copyright-only system, you would now be independent and rich.  But by means of patents, Microsoft and others were able to steal your intellectual property.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
FFII: Quick Introduction

European Commission 2002-02-20: Draft Proposal for a Directive on the Limits of Patentability with regard to Computer Programs\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eubsa-swpat0202/index.en.html)
\end{flushright}\label{eubsa}

``\begin{quote}
{\it The COR would draw the Commission's attention to the dangers that might arise from systematically relying on patents in the field of intellectual property, since patent protection is not universal. This applies mainly to the new technologies, and especially to information technologies and the life sciences, which are the subject of a detailed and heated debate.

In the case of software, the debates that have taken place since the 1970s in the main countries concerned have all led to a copyright system, although such a legal framework is not entirely suited to the sector's specific requirements. The European Directive of 1 January 1993 has shown some wisdom in encouraging interoperability among programmes so as to counteract the anti-competitive strategies of seeking a dominant position. But for several years now, US case law has been led into allowing the issuing of patents for software ``components'', a practice to which it had previously been hostile. And the US is putting increasing pressure on Europe to allow software patenting.

The stakes here are extremely high. Such a practice would threaten the progress of innovation in this industry, since it would lead to a compartmentalisation of knowledge and procedures, thereby preventing any interaction. The multitude of patents registered and granted in the USA include a very large number of procedures, or even algorithms. Many of them seem a long way from satisfying the criteria of novelty and originality which, theoretically, are the basis for issuing a patent.

If the issuing of patents for software became institutionalised, it would strengthen the dominant position of the biggest US market leaders in the sector. It would be a direct threat to the huge number of innovating smaller firms in Europe, the USA and in other countries. Finally, it would be a very severe handicap for the European software industry, which has a hard time remaining commercially competitive despite its high level of competence.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
OPINION of the Committee of the Regions of 18 November 1999 on ``The competitiveness of European enterprises in the face of globalisation - How it can be encouraged''\ (COM\ (1998)\ 718\ final)

The competitiveness of European enterprises in the face of globalisation -- Opinion of the Committee of Regions\ (http://www.cor.eu.int/presentation/down/Comm6/english/134-99.htm)
\end{flushright}\label{cor}

``\begin{quote}
{\it Among the questions of the future of the european software industry, the question of software patentability is of particular urgency, given the level of progression of the european work in this area and the policy of accomplished facts continuously pursued by the European Patent Office.  Before installing a patent protection for software (as the USA demand from us), the Socialist Party believes that it is necessary to ascertain that it absense would really put the european software publishers at a disadvantage.  The economic studies so far rather lead to believe that software patents are an arm in the hands of large enterprises which use them in order to block all inconvenient innovation or to restrict the development of free software.  The american experience with software patents is particularly negative and merits reflexion.

The patent system doesn't seem to match the rhythm of innovation in the software sector:  the time required for obtaining a patent is too long, as is the patent's validity term (20 years).  The innovations in the software area are by their nature very close to mathematical discoveries:  a new method of calculation, new algorithm or application of a known mathematical technique to a specific problem.  How and where can we draw the line of separation between software processes and intellectual methods?  We should also not forget that in our intellectual property system software already enjoys a significant legal protection.

{\bf Propositions}

Therefore the negotiations at the European level require firm positions: thus, as long as no favorable effects on innovation can be seen, the socialists believe that:
\begin{itemize}
\item
la brevetabilit\'{e} du logiciel doit \^{e}tre refus\'{e}e.

\item
les d\'{e}rives constat\'{e}es dans le fonctionnement de l'Office europ\'{e}en des brevets (OEB) combattues.
\end{itemize}}
\end{quote}''

\begin{flushright}
French Socialist Party

Parti Socialiste contre Brevets Logiciels et Pratique OEB\ (http://www.parti-socialiste.fr/tic/ps-tic\_2002.php)
\end{flushright}\label{pstic}

``\begin{quote}
{\it The extension of the scope of patentability to software, an economic absurdity which would handicap our enterprises and stifle development in this sector, must be denied.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Jean-Pierre Chev\`{e}nement, former french minister of economy, research etc and presidential candidate in 2002

http://www.chevenement2002.net/dit/index.php?idcle=85
\end{flushright}\label{cheven}

Dutch Labor Party criticises that the European Commission's draft in no way fulfills the Dutch Parliament's demands for strict patentability standards and on the contrary is cause of concern and necessitates a lot of sharp questions, which the government should ask Bolkestein.  The PVdA position is based on the recommendations of a joint work group of the largest software industry association FENIT.nl and the Opensource Association VOSN.nl

``\begin{quote}
{\it PERSBERICHT PVDA

PARTIJ VAN DE ARBEID ONTEVREDEN OVER CONCEPT EU RICHTLIJN SOFTWARE OCTROOIEN

Vandaag is met een persbericht de concept EU richtlijn over software octrooien verschenen. Deze richtlijn zal een dwingend karakter krijgen binnen de EU en nationale wetgeving zal daaraan moeten worden aangepast. Ondanks grote bezwaren van meerdere Europese landen biedt het concept veel ruimere mogelijkheden o software te patenteren dan tot nu toe. De PvdA heeft zich meermalen uitgesproken tegen de mogelijkheid om triviale software octrooien erkend te krijgen. De PvdA is voorstander van patenten ter bescherming van reele investeringen in innovatie. Maar dan moet het wel om technische vernieuwing en aantoonbaar werkende produkten gaan. Anders ontstaat er ruimte om slechts papieren ideeen te octrooiieren en vervolgens kleine bedrijven te dwingen daarvoor te betalen. De PvdA wenst de open toegang tot kennis en innvatie voor alle ondernemers te beschermen. Op initiatief van de PvdA hebben de Vereniging Open Source Nederland en de FENIT, brancheorganisatie van softwarebedrijven gezamenlijk criteria ontwikkeld waar software aan moet voldoen voor er een patent verstrekt kan worden.

Zowel kleine zelfstandige softwareontwikkelaars als grotere softwarebedrijven erkennen het belang van harde scherpe criteria voor softwarepatenten om te zorgen dat echte inovatie beloond wordt en machtsvorming wordt tegengegaan.

Staatssecretaris Ybema heeft de Kamer meermalen toegezegd dat hij in Europees verband strenge regelgeving en heldere criteria zou bevorderen. Daarvan is niets terug te vinden in de concept richtlijn. De vraag is hoe dat komt en in een serie schriftelijke vragen nodigt Rik Hindriks namens de PvdA-fractie uit om aan te geven hoe hij alsnog een wijziging denkt te gaan realiseren.

Voor meer informatie: Rik Hindriks\ 06-51 82 59 46

Vragen aan de staatssecretaris van Economische Zaken van het lid Hindriks (PvdA)

Heeft u kennis genomen van de press release en faq over de draft directive inzake software patenten die vandaag door de EU is gepubliceerd?

Heeft U kennis genomen van het commentaar van software organisaties op deze draft directives? Hoe beoordeelt dit commentaar?

Bent U van mening dat de voorstellen van de EU in overeenstemming zijn met de inzet van de Nederlandse Regering? Zo nee, welke acties bent U voornemens te ondernemen om de voorstellen alsnog in overeenstemming te brengen met deze inzet?

Bent U van mening dat de voorstellen van de EU in voldoende mate rekening houden met gewenste criteria inzake het erkennen van softwarepatenten? Zo ja, op grond waarvan? Zo nee, hoe denkt U de criteria, zoals die zijn ontwikkeld door VOSN en FENIT alsnog in voldoende mate in de richtlijn verwerkt te krijgen?

Op welke wijze heeft U een actieve rol gespeeld bij de totstandkoming van deze draft directive?

Op welke wijze zult U alsnog de door U toegezegde initiatieven om scherpe criteria ingevoerd te krijgen nemen in het Europees overleg over deze draft directive?

Is het naar uw oordeel mogelijk om op grond van de nu bekende tekts van de draft directive te komen tot het ongeldig verklaren van triviale software octrooien? Zo ja, op grond waarvan meent U dat en welke softwareoctrooien zal dat betreffen? Zo nee, bent U voornemens daartoe nadere acties te ondernemen?

Is het juist dat deze draft EU directive is geschreven door Francisco Mingorance? Indien de directe verantwoordlijkheid elders ligt is het dan juist dat Francisco Mingorance een belangrijke rol heeft vervuld bij het schrijven van deze draft directive? Indien dat het geval is, hoe beoordeelt U dan zijn relatie met de Business Software Alliance en de daarin vertegenwoordigde grote Amerikaanse softwareondernemingen?

Bent U bereid om ten aanzien van de wijze van totstandkoming, alsmede de invloed daarop van externe adviseurs, van deze draft directive nadere informatie te vragen aan de Europese Commissie?

Bent U bereid om nader overleg te voeren met de Vereniging Open Source Nederland en de FENIT over deze draft directive van de EU? Kan de Kamer nadere berichten over dat overleg tegemoet zien?

http://europa.eu.int/comm/press\_room/index\_en.htm

http://www.eurolinux.org/news/warn01C/indexen.html

Zie algemeen overleg 21670 nr 14 over een Algemeen Overleg gehouden 14 Maart 2001

Uit 21670 nr 14 ``De staatssecretaris gaat niet akkoord met wijzigingen van het verdrag zonder verbeterde regels. Hij gaat de strijd in Europa aan tegen triviale octrooien. Hij zal initiatieven nemen waar het gaat om scherpe criteria voor het vernauwen van de mazen, in overleg met onder andere het BIE, de FENIT en de VOSN. Hij zal ook kijken naar verkorting van de termijn. Er komt voorlichting aan het MKB en voor het reces of in ieder geval vlak daarna zal er een evaluatie komen.'' En ``Volgens de staatssecretaris is deze samenvatting correct.''}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Dutch Labor Party\ 2002-02-20

http://lists.ffii.org/archive/mails/swpat/2002/Feb/0085.html
\end{flushright}\label{pvda0202}

Sharply criticises the software patentability directive proposal of the European Commission of 2002/02, demands a return to a strict adherence to the EPC and a removal of the much-abused ``as such'' clause from the EPC and its French equivalent, criticizes the French government for not acting firmly enough and asks them to abide by the principles agreed upon recently by the Socialist Party, says that asserting the law against an illegal patent court practise is of highest political priority because constitutional freedoms are touched and the prosperity of the software industry in Europe is under threat.

``\begin{quote}
{\it La Commission Europ\'{e}enne a d\'{e}voil\'{e} le 20 f\'{e}vrier 2002 un projet de directive visant \`{a} l\'{e}galiser les brevets sur les logiciels en Europe, sur le mode am\'{e}ricain.

Les communiqu\'{e}s de la commission europ\'{e}enne laissent penser que cette proposition de directive est un bon compromis et qu'elle tient compte des remarques des opposants \`{a} la brevetabilit\'{e} des ``inventions mises en oeuvre par ordinateur'' (en fait des r\`{e}gles abstraites enrob\'{e}es en jargon informatique). Pourtant, le projet de directive introduit une brevetabilit\'{e} illimit\'{e}e de toutes les id\'{e}es, celles de l'informatique, mais aussi les m\'{e}thodes d'organisation du travail, de l'\'{e}ducation, de la sant\'{e} ... .

Cette directive s'appuie sur la pratique ill\'{e}gale de l'Office Europ\'{e}en des Brevets tentant de faire passer un viol de la loi pour sa jurisprudence, alors que la conf\'{e}rence diplomatique de novembre 2000 avait conclut que les activit\'{e}s de l'OEB devraient \^{e}tre plus \'{e}troitement contr\^{o}l\'{e}es par les gouvernements europ\'{e}ens.  De plus on constate dans la fiche d'\'{e}tude d'impact annex\'{e}e au projet de directive que le seul document \'{e}conomique servant \`{a} \'{e}tayer la position de la commission europ\'{e}enne est un document commissionn\'{e} par la Business Software Alliance en 1998 (structure qui ne dispose d'aucun statut juridique en France et pratique lobbying agressif et menaces financi\`{e}res contre les entreprises europ\'{e}ennes), qui ne parle m\^{e}me pas de brevetabilit\'{e}, alors que les diff\'{e}rentes \'{e}tudes \'{e}conomiques fran\c{c}aises, britanniques ou allemandes qui ont des conclusions n\'{e}gatives ne sont pas utilis\'{e}es.

Le droit d'auteur seul permet une protection \'{e}galitaire entre multinationales, PME et d\'{e}veloppeurs ind\'{e}pendants, et a d'ailleurs permis la prosp\'{e}rit\'{e} de l'industrie europ\'{e}enne du logiciel. Ce projet de directive conduirait in\'{e}luctablement \`{a} l'affaiblissement de l'innovation logicielle en Europe (comme le montrent les \'{e}tudes \'{e}conomiques), la monopolisation des standards, donnerait le champ libre aux multinationales non europ\'{e}ennes pour contr\^{o}ler les joyaux de l'industrie europ\'{e}enne du logiciel, et conduirait \`{a} la quasi suppression des droits \'{e}l\'{e}mentaires des citoyens de la soci\'{e}t\'{e} de l'information.

Face \`{a} ces dangers, il faut aujourd'hui un acte politique fort. Le Parti Socialiste se dit contre les brevets logiciels, pourtant le gouvernement laisse d\'{e}river la situation. S'agissait-il d'une simple promesse de circonstance li\'{e}e \`{a} la proximit\'{e} des \'{e}lections pr\'{e}sidentielle ?

Le comportement de la commission europ\'{e}enne montre que ce n'est pas le moment d'harmoniser et donc le gouvernement fran\c{c}ais doit clairement dire que la proposition de directive publi\'{e}e par la commission europ\'{e}enne ne peut \^{e}tre consid\'{e}r\'{e}e comme une base de n\'{e}gociation, et doit se prononcer d\'{e}s maintenant et tr\`{e}s clairement contre la brevetabilit\'{e} du logiciel et des innovations immat\'{e}rielles.

Modifier substantiellement la loi par le biais d'une pseudo-jurisprudence, c'est violer la Constitution de la V\`{e}me R\'{e}publique qui sp\'{e}cifie pr\'{e}cis\'{e}ment que cette latitude n'appartient qu'au Peuple. L'accepter serait une forfaiture.

La volont\'{e} int\'{e}ress\'{e}e de l'OEB et de la commission europ\'{e}enne est de modifier l'esprit de la loi en l\'{e}galisant des pratiques qui la violent. La volont\'{e} du gouvernement doit \^{e}tre de reformuler la loi pour que sa lettre en respecte l'esprit.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
No\"{e}l Mam\`{e}re, Presidency Candidate of the French Green Party

http://www.noelmamere.eu.org/presse/presse1.php
\end{flushright}\label{mamere0202}

``\begin{quote}
{\it Le syst\`{e}me de brevet s'est \'{e}tendu depuis quelques ann\'{e}es bien au-del\`{a} de son domaine de l\'{e}gitimit\'{e} historique, \'{e}conomique et \'{e}thique. Cette extension est le r\'{e}sultat de d\'{e}cisions de jurisprudence de l'Office Europ\'{e}en des Brevets (OEB) qui sont parfois prises en contradiction avec l'esprit de la loi, telle qu'elle a \'{e}t\'{e} ratifi\'{e}e par le l\'{e}gislateur, et le plus souvent sans que les Etats signataires de la convention de Munich ne disposent des moyens de contr\^{o}ler la port\'{e}e \'{e}conomique et sociale de ces d\'{e}cisions. En particulier, je consid\`{e}re qu'en affirmant qu'un `` programme d'ordinateur pr\'{e}sentant des effets techniques '' n'est pas `` un programme d'ordinateur en tant que tel '' et peut donc faire l'objet d'un brevet, l'Office des Europ\'{e}en des Brevets a clairement abus\'{e} de son pouvoir. L'OEB a en effet d\'{e}velopp\'{e} une jurisprudence manifestement contraire \`{a} la convention internationale qu'il est sens\'{e} appliquer, puisque tous les programmes d'ordinateurs ont un effet technique, comme l'ont tr\`{e}s justement rappel\'{e} d\`{e}s 1997 les experts europ\'{e}ens en propri\'{e}t\'{e} industrielle r\'{e}unis lors de la table ronde sur la `` brevetabilit\'{e} des logiciels '' qui s'est tenue \`{a} Munich.

Cette extension incontr\^{o}l\'{e}e du syst\`{e}me de brevet dans le domaine du logiciel contribue \`{a} mettre en p\'{e}ril de fa\c{c}on croissante les entreprises informatiques europ\'{e}ennes, les auteurs de logiciels libres et les principes fondamentaux qui ont permis l'essor de la soci\'{e}t\'{e} de l'information. Plus de 10,000 brevets logiciels ont \'{e}t\'{e} d\'{e}pos\'{e}s depuis 10 ans \`{a} l'Office Europ\'{e}en des Brevets par des astuces de proc\'{e}dure cautionn\'{e}es par l'OEB alors m\^{e}me que les guides distribu\'{e}s depuis 10 ans par les offices nationaux de brevets rappellent clairement que les programmes d'ordinateur ne peuvent \^{e}tre brevet\'{e}s. Plus de 75\percent{} de ces brevets ont \'{e}t\'{e} d\'{e}pos\'{e}s par des entreprises non-europ\'{e}ennes. Nombre de ces brevets logiciels portent sur des m\'{e}thodes de commerce \'{e}lectronique, voire des m\'{e}thodes d'organisation des entreprises ou des m\'{e}thodes \'{e}ducatives.

Mais, comme il est rappel\'{e} dans les manuels de r\'{e}f\'{e}rence juridique tels que le 《Lamy Droit Informatique》\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/lamy98/index.fr.html), ces brevets n'ont de valeur que celle que l'on veut bien leur accorder en raison de la contradiction manifeste qui existe aujourd'hui entre le droit positif et le syst\`{e}me jurisprudentiel de l'OEB. En cas de contentieux, il n'est pas certain qu'un juge national accepterait la validit\'{e} de ces brevets en raison de leur objet, manifestement contraires \`{a} l'esprit de la loi.  Les d\'{e}tenteurs de brevets logiciels, de brevets sur le commerce \'{e}lectronique et de brevet Internet n'attendent donc qu'une chose pour attaquer les acteurs fran\c{c}ais et europ\'{e}ens de la nouvelle \'{e}conomie: une r\'{e}vision de la convention de Munich qui supprimerait l'exception sur les programmes d'ordinateurs.

Aussi, je vous serais reconnaissant de bien vouloir user dans les consultations nationales, europ\'{e}ennes ou mondiales \`{a} venir, de tous les moyens qui sont en votre pouvoir pour exiger:

\begin{enumerate}
\item
de ne pas modifier en novembre 2000 l'article 52 de la convention de Munich, afin de ne pas activer le ``cheval de troie'' qui sommeille actuellement \`{a} l'OEB o\`{u} de nombreux brevets Internet accord\'{e}s abusivement \`{a} des entreprises non-europ\'{e}ennes peuvent menacer du jour au lendemain la nouvelle \'{e}conomie fran\c{c}aise et europ\'{e}enne.

\item
que soient garantis par la loi un ``droit \`{a} diffuser ses propres oeuvres originales'' (logiciels y compris) ainsi qu'un `` droit \`{a} la compatibilit\'{e} '' tel qu'il est d\'{e}fini dans la proposition de loi d\'{e}pos\'{e}e avec MM. Paul, Cohen et Bloche\ (http://www.osslaw.org/).

\item
que les termes `` technique '', `` application industrielle '' et `` programme en tant que tel '' soient clarifi\'{e}s de fa\c{c}on \`{a} ce que toute oeuvre, tout produit informationnel immat\'{e}riel (y compris un logiciel sur un support d'information) ne soit ni admis dans le champ de la brevetabilit\'{e} ni dans celui de la fourniture de moyen de contrefa\c{c}on de brevet.

\item
que tout produit mat\'{e}riel, extension d'un produit informationnel immat\'{e}riel (ex. un lecteur MP3) puisse \^{e}tre brevet\'{e} \`{a} condition que soient satisfaits les crit\`{e}res de nouveaut\'{e}, de technicit\'{e} et d'application industrielle de ce produit mat\'{e}riel, consid\'{e}r\'{e} ind\'{e}pendamment des \'{e}l\'{e}ments logiciels qu'il exploite.

\item
que soit lanc\'{e} dans les plus brefs d\'{e}lais un d\'{e}bat ouvert et d\'{e}mocratique fond\'{e} sur des \'{e}tudes scientifiques d\'{e}taill\'{e}es des effets \'{e}conomiques et sociaux induits par une extension du syst\`{e}me des brevets \`{a} la soci\'{e}t\'{e} de l'information.

\item
que soit mise en place une base de donn\'{e}es de brevets compl\`{e}te, librement accessible sous forme de contenu libre et de logiciels libres, afin de donner aux PME les moyens de faire face aux risques de contentieux de brevets en Europe et dans le monde.
\end{enumerate}

Aucune \'{e}tude n'ayant \'{e}t\'{e} publi\'{e}e par l'Office Europ\'{e}en des Brevets pour justifier l'int\'{e}r\^{e}t \'{e}conomique de l'extension au logiciel de la brevetabilit\'{e}, alors m\^{e}me que des \'{e}conomistes ont d\'{e}montr\'{e} que le syst\`{e}me de brevet pouvait aboutir \`{a} une diminution de l'innovation dans l'\'{e}conomie du logiciel, il me semblerait \'{e}galement opportun de commanditer un audit de l'Office Europ\'{e}en des Brevets afin de d\'{e}terminer les moyens de mieux contr\^{o}ler les d\'{e}cisions de cet organisme et de s'assurer qu'elles sont bien conformes \`{a} l'int\'{e}r\^{e}t g\'{e}n\'{e}ral et au principe fondamental d'impartialit\'{e} de la justice.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Jean-Yves Le D\'{e}aut, d\'{e}put\'{e} socialiste de Meurthe-et-Moselle
\end{flushright}\label{ledeaut}

Most large companies in the producing industries use the famous optimisation libraries and other proprietary software tools written by ILOG.  These tools represent the state of the art in software innovation and industrial mathematics.  ILOG is one of the largest and best respected software houses of Europe.  When asked by a patent lobby study to explain his viewpoint on software patents, he said everything that needs to be said very concisely:

``\begin{quote}
{\it \begin{itemize}
\item
Software is closer to math (non-patentable) than to chemistry (often cited as a success story of the patent system)

\item
The american experience of software patents is a disaster.  Before imitating them we should rather try to see if they won't agree to change their system.

\item
In order to do that, it will be necessary to lobby the big american corporations.

\item
The european software companies prefer to live with the pressure of having to improve constantly to the pressure of having to apply for patents, attack other companies and live with a constant risk of infringing on other companies' patents

\item
Free software is an orthogonal problem.  One could imagine applying for patents before publishing free software on the Net and thus creating inextricable legal situations.

\item
The argument that the software startups are not able to access capital without patents is a lie.  I have never encountered this kind of case.
\end{itemize}}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Pierre Haren, board director of ILOG\ 2001
\end{flushright}\label{haren01}

Donald Knuth, pioneer and cult figure of informatics (computer science), author of some definitive monumental classics such as ``The Art of Programming'', finds that software patents are built on some basic misunderstandings:

``\begin{quote}
{\it I am told that the courts are trying to make a distinction between mathematical algorithms and nonmathematical algorithms.  To a computer scientist, this makes no sense, because every algorithm is as mathematical as anything could be.  An algorithm is an abstract concept unrelated to physical laws of the universe.

Nor is it possible to distinguish between ``numerical'' and ``nonnumerical'' algorithms, as if numbers were somehow different from other kinds of precise information.  All data are numbers, and all numbers are data.  Mathematicians work much more with symbolic entities than with numbers.

Therefore the idea of passing laws that say some kinds of algorithms belong to mathematics and some do not strikes me as absurd as the 19th century attempts of the Indiana legislature to pass a law that the ratio of a circle's circumference to its diameter is exactly 3, not approximately 3.1416.  It's like the medieval church ruling that the sun revolves about the earth.  Man-made laws can be significantly helpful but not when they contradict fundamental truths.

...

My personal opinion is that algorithms are like mathematics, i.e. inherently non-patentable.  It worries me that most patents are about simple ideas that I would expect my students to develop them as part of their homework.  Sometimes there are exceptions, e.g. something as refined as the inner point method of linear programming\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/konno95/index.ja.html), where one can really talk about a significant discovery.  Yet for me that is still mathematics.

I come from a mathematical culture where we don't charge money from people who use our theorems.  There is the notion that mathematics is discovered rather than invented.  If something was already there, how you patent it?}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Donald Knuth 2002

Knuth to PTO\ (http://lpf.ai.mit.edu/Patents/knuth-to-pto.txt)\ and\ Donald Knuth on Software Patents in C'T Magazine 2002/02\ (http://lists.ffii.org/archive/mails/swpat/2002/Feb/0097.html)
\end{flushright}\label{knuth02}

``\begin{quote}
{\it Le logiciel est-il donc finalement brevetable?

Sans doute pas encore.

En r\'{e}alit\'{e}, les r\`{e}gles nationales et conventionnelles sont claires:  elles posent sans \'{e}quivoque un principe de non-brevetabilit\'{e} du logiciel.  Le jeu qui se joue aujourd'hui consiste \`{a} contourner d'une mani\`{e}re ou d'une autre celles-ci, par exemple en imaginant de consid\'{e}rer, comme on l'a vu, l'ensemble constitu\'{e} par le mat\'{e}riel et le logiciel comme une machine virtuelle susceptible (demain ...) d'\^{e}tre brevete\'{e}e.  \`{A} ce compte-l\`{a}, on peut parler brevets.  Les brevets susceptibles d'\^{e}tre ainsi obtenus, par ce canal ou un autre, n'ont, toutefois, que la valeur qu'on leur pr\^{e}te - mais il ne faut pas \'{e}carter l'hypoth\`{e}se selon laquelle on finirait par une sorte de consensus \`{a} ne pas vraiment la discuter.  De fait, l'efficacit\'{e} de ce countournement des r\`{e}gles l\'{e}gales sera largement fonction du fait qu'un tel consensus se d\'{e}gagera pour accepter --- contre les r\`{e}gles positives --- que ce nouveau jeu se joue ou non.  La question ne se situe plus sur le terrain juridique \emph{stricto sensu}.

Sur ce terrain, c'est en termes d'\'{e}volution des r\`{e}gles \'{e}crites qu'il faudrait se situer (en termes de lev\'{e}e des interdits).}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Michel Vivant en ``Lamy Droit Informatique'' 1998

M. Vivant: Le Recours a la Propri\'{e}t\'{e} Industrielle\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/lamy98/index.fr.html)
\end{flushright}\label{lamy98}

``\begin{quote}
{\it However in all cases the plan-conformant utilisation of controllable natural forces has been named as an essential precondition for asserting the technical character of an invention.  As shown above, the inclusion of human mental forces as such into the realm of the natural forces, on whose utilisation in creating an innovation the technical character of that innovation is founded, would lead to the consequence that virtually all results of human mental activity, as far as they constitute an instruction for plan-conformant action and are causally overseeable, would have to be attributed a technical meaning.  In doing so, we would however de facto give up the concept of the technical invention and extend the patent system to a vast field of achievements of the human mind whose essence and limits can neither be recognized nor overseen.

...

It can furthermore be argued with good reasons that, given the unanimity with which the jurisdiction and the legal literature have always insisted on limiting the patent system to technical inventions, the above reasoning constitutes a theorem of customary patent law. 

Whether we want to postulate such a theorem is however not essential for this discussion, because also from a purely objective point of view the concept of technical character seems to be the only usable criterion for delimiting inventions against other human mental achievements, for which patent protection is neither intended nor appropriate.  If we gave up this delimitation, there would for example no longer be a secure possibility of distinguishing patentable achievements from achievements, for which the legislator has provided other means of protection, especially copyright protection.  The system of German industrial property and copyright protection is however founded upon the basic assumption that for specific kinds of mental achievements different specially adapted protection regulations are in force, and that overlappings between these different protection rights need to be excluded as far as possible.  The patent system is also not conceived as a reception basin, in which all otherwise not legally privileged mental achievements should find protection.  It was on the contrary conceived as a special law for the protection of a delimited sphere of mental achievements, namely the technical ones, and it has always been understood and applied in this way.

Any attempt to attain the protection of mental achievements by means of extending the limits of the technical invention -- and thereby in fact giving up this concept -- leads onto a forbidden path.  We must therefore insist that a pure rule of organisation and calculation, whose sole relation to the realm of technology consists in its usability for the normal operation of a known computer, does not deserve patent protection.  Whether it can be awarded protection under some other regime, e.g. copyright or competition law, is outside the scope of our discussion.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Bundegerichtshof 1976

BGH 1976-06-22: Dispositionsprogramm\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/index.en.html)
\end{flushright}\label{dispo76}

The German Federal Court of Justice explains why a new rule for optiming the use of steel in a steam rolling factory is not a technical invention.

``\begin{quote}
{\it As the senate has explained in its ``Dispositionsprogramm\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/index.en.html)'' decision, the question of the technical character of an invention is not dependent on its verbal clothing.  It is therefore without decisive significance that in the patent claim technical devices and entities are named.  It is moreover not decisive that for the execution of the invention-based process technical means are recommendable or constitute the only practically viable mode of implementation (senate decision PV).  Finally it is without significance that the result obtained by application of the teaching is used in the technical field (senate decision ``Straken\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-straken77/index.de.html)'').  No, it only needs to be considered which instructions constitute the claimed-to-be new and inventive core of the teaching, i.e. in which steps the problem is led to a complete solution.  When looking at the process steps which the contested decision correctly and uncontradicted by the legal complaint identified as the decisive ones,  then it is clear that the core of the teaching consists in an untechnical thinking scheme and that, similar to the disposition program case treated in the ``Dispositionsprogramm\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/index.en.html)'' decision, the realm of technology is set foot upon only after the real problem solution has already been completed. ... The measuring values (e.g. the operation conditions of the cooling bed and the cold cutter) and means (measuring devices) needed for obtaining measuring values are no more integral parts of the problem solution, which does not exceed the realm of the mental-schematic, than are the apparatusses used for calculating and for controlling the device according to the results of the calculation.  In comparison with the disposition program treated by the senate in the said decision\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/index.en.html), this teaching differs only in that the values processed by the program relate to a technical process and that the results obtained with help of the program are used in a technical process.  As the senate has repeatedly said, such differences do not justify viewing this teaching as a technical one.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Bundesgerichtshof 1980

BGH 1980-09-16: Rolling Rod Splitting (Walzstabteilung) Decision\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-walzst80/index.en.html)
\end{flushright}\label{bgh-walzst80}

Gert Kolle, today a chief diplomat of the EPO, was in the 1970s the leading German and perhaps European legal theoretician on the limits of patentability with regard to computer programs.  In the following article he explains why algorithms are not technical and cannot be patented without plunging patent law into contradictions and generating great dangers for society.

``\begin{quote}
{\it Die beherrschbaren Naturkr\"{a}fte sind ein Oberbegriff f\"{u}r alle Erscheinungen und Vorg\"{a}nge, die durch eine nach unseren Erfahrungen und Erkenntnissen zwingende --- wenn auch nicht notwendigerweise stets erkannte --- Gesetzm\"{a}\ss{}igkeit zwischen Ursache und Wirkung charkterisiert sind.  Andere Formeln zur n\"{a}heren Kennzeichnung der technischen Lehre im patentrechtliche Sinn wie etwa ``Nutzung von Materie und/oder Energie'' oder ``Beeinflussung des Wechselspiels von Stoffen, Kr\"{a}ften und Energiearten'' sind inhaltlich nichts anderes als definitorische Synonyme f\"{u}r eben diese beherrschbaren Naturkr\"{a}fte.  Den Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte zur unabdingbaren Voraussetzung der patentf\"{a}higen Erfindung zu erheben, trifft daher den Nagel auf den Kopf.

Die menschliche Verstandest\"{a}tigkeit geh\"{o}rt jedenfalls nach den Anschauungen unserer Zeit nicht zu den \emph{beherrschbaren} Naturkr\"{a}ften.  Auch wenn die bei geistiger T\"{a}tigkeit ablaufenden physiologischen, kybernetischen und informatorischen Prozesse von Naturkr\"{a}ften, z.B. biologischen oder chemischen Kr\"{a}ften, beeinflusst werden, so ist -- unbeschadet der weitgehend noch fehlenden Erkenntnis der Kausalzusammenh\"{a}nge -- die menschliche Verstandest\"{a}tigkeit, das Denken in seiner Gesamtheit, eine andere Dimension, deren ``Gesetzlichkeit'' zwar gegeben sein mag, die aber nicht als ``beherrschbar'' im naturgesetzlichen Sinn angesehen und \emph{bewusst} den in der Natur waltenden Kr\"{a}ften gegen\"{u}bergestellt wird.  Wenn der Bundesgerichtshof das menschliche Denken nicht dem Begriff der Technik zuordnen will, weil dieser damit seiner ``spezifischen und unterscheidenen Bedeutung'' beraubt w\"{u}rde, so ist das keine willk\"{u}rliche inhaltliche Begrenzung dieses Begriffs f\"{u}r den Bereich des Patentrechts, sondern eine konsequente \"{U}bernahme der Anschauungen, die sich in Naturwissenschaften und Technik selbst entwickelt haben.  Naturwissenschaftliches und technisches Denken wie \"{u}berhaupt au\ss{}errechtliche Betrachtungsweisen pr\"{a}judizieren zwar nicht die Auslegung von Rechtsbegriffen, sollten aber ohne Not nicht beiseite geschoben werden, zumal wenn es sich wie hier beim Patentrecht um ein Teilsystem des Privatrechts handelt, das f\"{u}r ein klar umrissenes Gebiet meschlichen Wirkens, n\"{a}mlich die industrielle G\"{u}terproduktion im weitesten Sinne, konzipiert worden ist und seine Ausformung bis heute durch st\"{a}ndige Interaktion mit der technischen Wirklichkeit und  Gedankenwelt erfahren hat.  Dies besagt freilich nicht --- um Missverst\"{a}ndnissen vorzubeugen ---, dass der Richter dann auch blindlings zu akzeptieren h\"{a}tte, was nach den in der Technik selber herrschenden Anschauungen als dem Gebiet der Technik zugeh\"{o}rend qualifiziert wird.

...

So verwundert es nicht, wenn in der j\"{u}ngeren Diskussion um die Schutzf\"{a}higkeit der Software ein Begriff wie ``Software-Engineering'' auftaucht, der die patentrechtliche Wertung gewisserma\ss{}en schon vorwegnimmt.  Solche Neusch\"{o}pfungen \"{a}ndern freilich nichts daran, dass die Informatik mit ihren Arbeitsergebnissen unter immaterialg\"{u}terrechtlichem Blickwinkel im Grenzgebiet von Urheberrecht (Geisteswissenschaften), Patentrecht (Technik) und Niemandsland liegt und es daher einer sorgf\"{a}ltigen tats\"{a}chlichen und rechtlichen Analyse bedarf, ob eine konkrete Software-Sch\"{o}pfung in den einen oder anderen Bereich f\"{a}llt.

...

Trotz der -- aus Sicht der Informatik -- grunds\"{a}tzlich bestehenden Austauschbarkeit von Hardware und Software, die zur Annahme auch einer patentrechtlichen Gleichwertigkeit verf\"{u}hrt, sind Computerprogrammierung und Computer-Engineering nach Ausgangssituation, Arbeitsweise und verwendeten Mitteln zwei Paar Stiefel.  Wie der Informatiker aus der Offenbarung eines komplexen Spezialschaltwerks nicht ersehen kann, wie er einen Universalrechner zu programmieren h\"{a}tte, kann der Computeringenieur aus der blo\ss{}en Offenbarung eines Programms oder gar nur eines Algorithmus nicht ableiten, wie er einen Spezialrechner konstruieren m\"{u}sste.  Da der Algorithmus als solcher niemals gesch\"{u}tzter Gegenstand der Erfindung w\"{a}re, sondern nur die spezielle Vorrichtung mit ihren baulich-funktionellen Merkmalen, w\"{a}re im \"{u}brigen f\"{u}r die Patentpr\"{u}fung wahre Aktrobatik vonn\"{o}ten:  aus der Angabe des Algorithmus bzw der darauf aufbauenden spezifischen Steueranweisung in Form eines Programms projiziert der Pr\"{u}fer als Durchschnittsfachmann gedanklich die ihm ja ohne weiteres m\"{o}gliche Spezialschaltung, die er anschlie\ss{}end mit den im Stand der Technik vorgefundenen Schaltwerken, Computern etc. vergleicht!  Dass die Annahme einer generellen \"{A}quivalenz ein Irrweg ist, l\"{a}sst sich schlie\ss{}lich auch am umgekehrten Fall demonstrieren:  sie h\"{a}tte n\"{a}mlich zur Folge, dass jede Spezialschaltung mangels Erfindungsh\"{o}he nicht patentierbar w\"{a}re, wenn ein Universalrechner entsprechend programmiert werden k\"{o}nnte.  Das ist aber in aller in aller Regel der Fall.

...

F\"{u}r die Informatiker ist dieses Ergebnis allerdings mehr als betr\"{u}blich.  Tats\"{a}chlich stehen sie vor einem Tr\"{u}mmerhaufen, da sie f\"{u}r ihr sch\"{o}nstes Kind, die Algorithmen, praktisch keinerlei Ausschlie\ss{}lichkeitsschutz erhalten k\"{o}nnen.

Das klingt zun\"{a}chst paradox, sind doch die Algorithmen der eigentlich sch\"{o}pferische Beitrag der Informatik oder, wie dies in der patentrechtlichen Diskussion betont worden ist, der ``allgemeine Erfindungsgedanke''. ...  Wenn nun die Informatiker insbesondere auf eine schlaltungstechnische Realisierung neuer oder verbesserter Algorithmen verwiesen werden, so ist das wenig tr\"{o}stlich f\"{u}r sie.  Denn abgesehen davon , dass die Hardware-L\"{o}sung allenfalls einen mittelbaren Algorithmenschutz bewirken kann, wird sie oft \"{u}beraus aufwendig, umst\"{a}ndlich, teuer und vor allem im Hinblick auf die durch den Algorithmus erm\"{o}glichte Programmierbarkeit eines beliebigen Universalrechners in vielen F\"{a}llen geradezu unsinnig sein.  Da der Urheberrechtsschutz f\"{u}r Algorithmen per se ebenso versagt und wettbwerbsrechtliche Anspr\"{u}che nur ausnahmsweise durchgreifen werden, sind die Informatiker letztlich ins Niemandsland geworfen.

Sucht man nach M\"{o}glichkeiten, wie den Algorithmen dennoch der Patentschutz auf breiter Basis offengehalten werden k\"{o}nnte, so wird nur ein einziger -- wie die Anmeldepraxis zeigt, stets erhoffter -- Ausweg aus diesem Dilemma sichtbar: Auf der einen Seite eine Lockerung des Unmittelbarkeitsgrundsatzes, wonach die technische Lehre unmittelbar zum Einsatz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte f\"{u}hren muss, auf der anderen Seite, gewisserma\ss{}en als Tribut f\"{u}r diese Wohltat, eine Beschr\"{a}nkung des sachlichen Schutzbereichs patentierter Algorithmen auf eine maschinelle Anwendung bzw Ausf\"{u}hrung oder, weitergehend, auf die Anwendung mit einer spezifischen Maschinenkonfiguration.

F\"{u}r eine solche Liberalisierung mag insbesondere sprechen, dass die meisten -- namentlich anwendungsorientierte -- Algorithmen ausschlie\ss{}lich im Zusammenhang mit einer Computeranwendung brauchbar und n\"{u}tzlich sind.  ...

Nun, der Bundesgerichtshof hat sich, wie aus der eigentlichen Entscheidungsbegr\"{u}ndung sowie den \"{U}berlegungen zu den M\"{o}glichkeiten einer Erweiterung des Begriffs der Technik oder eines v\"{o}lligen Verzichts hierauf klar hervorgeht, dieser Betrachtungsweise verschlossen und wird sich wohl auch in Zukunft kaum f\"{u}r sie erw\"{a}rmen.  Auch daf\"{u}r gibt es gute Gr\"{u}nde.  Zun\"{a}chst w\"{u}rde ein weniger streng gehandhabter Unmittelbarkeitsgrundsatz, selbst wenn man ihn nur den datenverarbeitungsgerechten Rechenvorschriften zugutekommen lassen wollte, auf l\"{a}ngere Sicht mit hoher Wahrscheinlichkeit dazu f\"{u}hren, dass die Patentierbarkeitsvoraussetzung der technischen Lehre ihre Abgrenzungsfunktion einb\"{u}\ss{}te und allen Lehren f\"{u}r verstandesm\"{a}\ss{}ige T\"{a}tigkeiten Schritt f\"{u}r Schritt der Patentschutz er\"{o}ffnet w\"{u}rde.  Vor allem aber sind erhebliche Zweifel angebracht, ob eine solche Ausnahme f\"{u}r das Gebiet der Informatik \"{u}berhaupt vertretbar ist.  Die ADV ist heute zu einem unentbehrlichen Hilfsmittel in allen Bereichen der menschlichen Gesellschaft geworden und wird dies auch in Zukunft bleiben.  Sie ist ubiquit\"{a}r.  Ist die Hardware-Industrie noch relativ leicht eingrenzbar, so gilt dies nicht mehr f\"{u}r die Software-Industrie, wo die Software-Hersteller ebenso sehr Anwender sind wie die \"{u}berall zu findenden Software-Nutznie\ss{}er auch Hersteller.  Ihre instrumendale Bedeutung, ihre Hilfs- und Dienstleistungsfunktion unterscheidet die ADV von den enger oder weiter begrenzten Einzelgebieten der Technik und ordnet sie eher solchen Bereichen zu wie z.B. der Betriebswirtschaft, deren Arbeitsergebnisse und Methoden -- beispielsweise auf den Gebieten des Managements, der Organisation, des Rechnungswesens, der Werbung und des Marketings -- von allen Wirtschaftsunternehmen ben\"{o}tigt werden und f\"{u}r die daher prima facie ein Freihaltungsbed\"{u}rfnis indiziert ist.  Nach welchen Seiten hin auch immer aber ein patentrechtlicher Algorithmenschutz begrenzt w\"{u}rde -- durch die Bindung an eine bestimmte Maschinenkonfiguration oder sogar an eine ganz bestimmte Datenverarbeitungsanlage, durch den Anwendungszweck und das Anwendungsgebiet --, so ist doch die Gefahr offensichtlich, dass dieser Schutz eine weit \"{u}ber das mit herk\"{o}mmlichen technischen Schutzrechten verbundene Ma\ss{} hinausgehende Sperrwirkung entfalten und die Benutzung von Datenverarbeitungsanlagen nachhaltig blockieren k\"{o}nnte.  Das zugunsten der Patentf\"{a}higkeit von Algorithmen oft geh\"{o}rte Argument, dass diese nur in Verbindung mit digitalen Rechenautomaten n\"{u}tzlich sind, hat eine Kehrseite, weil sich eben gerade aus dieser Tatsache ergeben kann, dass der patentierte Algorithmus dann die Benutzung von Computern \"{u}berhaupt verwehrt, weil eine Substitution durch andere Mittel oder einen anderen Algorithmus nicht m\"{o}glich oder nicht zumutbar ist.  So besehen erscheint der Denkansatz einer notwendigen ``Vergesellschaftung'' der Informatik, zumindest der Algorithmen, durchaus plausibel, will man nicht den im Gefolge eines Algorithmenschutzes wahrscheinlichen ungeheueren privaten Machtzuwachs -- naiv oder bewusst -- leugnen.

Diese wenigen Gesichtspunkte zeigen, dass die Beantwortung der Frage, ob und in welchem Umfang datenverarbeitungsgerecht konzipierte Rechen- und Organisationsregeln und andere Lehren f\"{u}r verstandesm\"{a}\ss{}ige T\"{a}tigkeiten einen Ausschlie\ss{}lichkeitsschutz genie\ss{}en sollen, Aufgabe der Rechtspolitik ist.  Jedenfalls kann und darf es nicht Aufgabe der Gerichte sein, im Rahmen eines Einzelfalls eine rechtstechnisch und rechtspolitisch zwar vertretbare, in ihren Konsequenzen aber nicht \"{u}berschaubare Entscheidung zu treffen.  Das hat der Bundesgerichtshof wohl erkannt und in der Begr\"{u}ndung auch klar zum Ausdruck gebracht. Auch wenn nicht zu erwarten ist, dass der Gesetzgeber sich in absehbarer Zeit oder \"{u}berhaupt mit dem Problem eines Ausschlie\ss{}lichkeitsschutzes f\"{u}r Algorithmen und \"{a}hnliche geistige Leistungen befassen wird, mag sich der Bundesgerichtshof den Vorwurf, konservativ, noch in der Gedankenwelt des 19. Jahrhunderts verhaftet zu sein, daher ruhig gefallen lassen.  Denn ein konservatives, Rechtssicherheit erzeugendes Urteil ist f\"{u}r alle Betroffenen immer noch besser als ein vermeintlich fortschrittliches, das sich sp\"{a}ter als Danaergeschenk erweist.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Gert Kolle 1977

Gert Kolle 1977: Technik, Datenverarbeitung und Patentrecht -- Bermerkungen zur Dispositionsprogramm - Entscheidung des Bundesgerichtshofs\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-kolle77/index.de.html)
\end{flushright}\label{kolle77}

This standard manual explains the underlying legal systematics of Art 52 EPC and of the German jurisprudence.  In the concluding paragraphs it discusses pressures to remove the borderlines of patentability by means of caselaw and explains why such a development would be illegal.  Unfortunately the EPO didn't care:  it embarked on this illegal development in 1986.

``\begin{quote}
{\it 1. Die Begrenzung des Patentschutzes auf das Gebiet der Technik hat zur Folge, dass wesentliche geistige Leistungen von hohem wirtschaftlichem Wert unber\"{u}cksichtigt bleiben.

So pflegen das Erarbeiten des L\"{o}sungsprinzips, das einem Computerprogramm zugrundeliegt, seine Umsetzung in Programmvorstufe wie Ablaufplan oder Datenflussplan und schlie\ss{}lich das maschinenlesbare Programm selbst betr\"{a}chtlichen Aufwand zu erfordern.  Die geistigen Leistungen, die dabei erbracht werden, sind gewiss nicht generell geringer als bei vielen patentw\"{u}rdigen technischen Erfindungen.  Wirtschaftlich ist Datenverarbeitungs-Software oft von bedeutendem Wert; ...

Der BGH lehnt es freilich ab, auf das Erfordernis des technischen Charakters zu verzichten.

...

Durch Ausdehnung des Technikbegriffs den Anwendungsbereich des Patentschutzes zu erweitern, h\"{a}lt der BGH ebenfalls nicht f\"{u}r richtig.

...

Auch im Schrifttum wird auf die Abgrenzungsfunktion des Erfordernisses technischen Charakters hingewiesen.

Im Falle seiner Lockerung werde Schritt f\"{u}r Schritt allen Lehren f\"{u}r verstandesm\"{a}\ss{}ige T\"{a}tigkeit der Patentschutz er\"{o}ffnet; hiergegen best\"{u}nden Bedenken insbesondere wegen der Freihaltebed\"{u}rfnisse in Bezug auf Arbeitsergebnisse und Methoden der Betriebswirtschaft (f\"{u}r Management, Organisation, Rechnungswesen, Finanzierung, Werbung, Marketing usw.), die von allen Wirtschaftsunternehmen ben\"{o}tigt w\"{u}rden, und auf Algorithmen, wie sie Computerprogrammen zugrundeliegen.

Auf der anderen Seite wird eine \"{U}berpr\"{u}fung des Ausschlusses nichttechnischer Handlungsanweisungen verlangt, da er vorwiegend historisch bedingt und nicht mehr zeitgem\"{a}\ss{} sei.

2. F\"{u}r das {\bf geltende Recht} wird es bei der vom BGH bekr\"{a}ftigten Begrenzung des Patentschutzes auf technische Erfindungen sein Bewenden haben m\"{u}ssen.  Neben der ausdr\"{u}cklichen Regelung in \S{}1 Abs 2 PatG und Art 52 Abs 2 EP\"{U} erlaubt es auch die bestehende institutionelle und organisatorische Ausgestaltung des Patentwesens, die durchweg auf das Gebiet der Technik zugeschnitten ist, nicht, hier\"{u}ber durch richterliche Rechtsfortbildung hinauszugehen.

Eine {\bf gesetzgeberische Fortentwicklung} h\"{a}tte jedenfalls daran festzuhalten, dass Ausschlussrechte von nicht \"{u}bersehbarer Tragweite vermieden werden m\"{u}ssen; mindestens Entdeckungen, wissenschaftlichen Theorien und mathematischen Methoden m\"{u}sste deshalb der Patentschutz verschlossen bleiben.

3. Dagegen ist im Bereich der {\bf nichttechnischen Handlungsanweisungen} und der {\bf Informationsvermittlung} nicht notwendigerweise der m\"{o}gliche Anwendungsbereich von Neuerungen so breit, dass die Reichweite eines Ausschlussrechts unkalkulierbar werden muss.  Ob sich die Zulassung zum Patentschutz empfiehlt, h\"{a}ngt davon ab, wie die Schutz- und Belohnungsinteressen im Vergleich zu den Freihaltebed\"{u}rfnissen zu werten sind.

Tendenziell d\"{u}rfte hierbei das Freihaltebed\"{u}rfnis schwerer wiegen als bei technischen Erfindungen, weil Ausschlussrechte an Neuerungen, die der Mensch ohne Einsatz von Naturkr\"{a}ften benutzen kann, weniger als solche an technischen Erfindungen durch au\ss{}erhalb seiner selbst liegende Objekte definiert sind und deshalb regelm\"{a}\ss{}ig unmittelbarer und st\"{a}rker in seine Handlungsfreiheit eingreifen.  Insbesondere w\"{a}ren von Ausschlussrechten an kommerziellen Neuerungen erhebliche wettbewerbsbeschr\"{a}nkende Effekte zu bef\"{u}rchten.

Kein hinreichendes Argument f\"{u}r die Gew\"{a}hrung von Patentschutz ist der Umstand, dass die geistige Leistung, der sie zugutekommen soll, anderweitig nicht oder nicht umfassend gesch\"{u}tzt ist.  Vielmehr k\"{o}nnen die Grenzen des nach geltendem Recht erreichbaren Schutzes auch Anzeichen daf\"{u}r sein, dass den Freihaltungsinteressen der Vorrang geb\"{u}hrt.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Prof. Dr. iur. Rudolf Kra\ss{}er 1986

Bernhardt \& Kra\ss{}er 1986: Lehrbuch des Patentrechts -- Recht der Bundesrepublik Deutschland, Europ\"{a}isches und Internationales Patentrecht\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/krasser86/index.de.html)
\end{flushright}\label{krasser86}

Karl Friedrich Lenz unterzieht die Argumentation des EPA in seinen Entscheidungen von 1998 einer Kritik nach den \"{u}blichen Methoden der Gesetzesauslegung: grammatisch-lexikalische, systematische, historische, teleologische und verfassungskonforme Auslegung.  In allen Punkten urteilt das EPA gesetzeswidrig:

``\begin{quote}
{\it Dies ist so weit vom Wortlaut entfernt, dass eine Bestrafung aufgrund eines infolge dieser gesetzwidrigen Auslegung erteilten Patentes mit dem Gesetzlichkeitsprinzip (Art. 103 Absatz 2 des Grundgesetzes) in Widerspruch steht. Es ist eine v\"{o}llige Neuformulierung der Schranke in Absatz 3, die mit dem Wortlaut des Gesetzes nichts mehr gemein hat. Die technische Beschwerdekammer \"{u}berschreitet damit klar die Grenzen richterlicher T\"{a}tigkeit. Wer die Formulierung ``als solche'' durch die Formulierung ``ohne technischen Charakter'' ersetzen m\"{o}chte, muss dies durch eine entsprechende \"{A}nderung des Vertragstextes nach den daf\"{u}r erforderlichen Verfahren bewirken. Die Rechtsprechung kann dies nicht.

...

Die Behauptung, die Beschr\"{a}nkung des Ausschlusses von Software von der Patentierbarkeit auf Software als solche in Absatz 3 habe den Zweck, im Lichte der Entwicklung der Informationstechnik durch Anerkennung der Patentierbarkeit den technischen Fortschritt zu f\"{o}rdern, \"{u}berzeugt nicht. Falls der Gesetzgeber einen solchen Zweck verfolgt haben sollte, h\"{a}tte er den Ausschluss in Absatz 2 von vornherein nicht vorgesehen. Die Unterstellung eines mit dem gew\"{u}nschten Ergebnis \"{u}bereinstimmenden Gesetzeszweckes ist zwar keine korrekte Anwendung der teleologischen Auslegungsmethode, zeigt aber deutlich die Bereitschaft der technischen Beschwerdekammer, die eigenen Wertungen an die Stelle der Wertung des Gesetzgebers zu setzen.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Prof. Dr. iur. Karl-Friedrich Lenz 2001

Interpretation of art 52 of the European Patent Convention in view of the question, to what extent software is patentable\ (http://swpat.ffii.org/stidi/epc52/exeg/index.de.html)
\end{flushright}\label{lenz01}

``\begin{quote}
{\it As far as the laws of mathematics refer to reality, they are not certain.  As far as the laws of mathematics are certain, they do not refer to reality.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Albert Einstein
\end{flushright}\label{einstein}

``\begin{quote}
{\it Gr\"{u}nder werden durch die Debatte \"{u}ber die m\"{o}gliche Patentierbarkeit von Software und Gesch\"{a}ftsideen auch in Europa verunsichert.  Hier muss schnell Klarheit geschaffen werden.

Computerprogramme ``als solche'' sind nach dem Europ\"{a}ischen Patent-\"{U}bereinkommen (EP\"{U}) nicht patentierbar. In den USA dagegen ist grunds\"{a}tzlich alles menschengemachte patentierbar.

Bei Software-Entwicklern und in der Open-Source-Szene besteht erhebliche Verunsicherung, weil bef\"{u}rchtet wird, dass \"{u}ber die Novelle des EP\"{U} und eine angek\"{u}ndigte Richtlinie der Europ\"{a}ischen Kommission in Europa amerikanische Verh\"{a}ltnisse eingef\"{u}hrt werden sollen.

In den USA wird der Wettbewerb bereits erheblich auch durch die Patentierung von Gesch\"{a}ftsideen behindert. Viel zitiertes Beispiel ist das Patent von Amazon auf das one-click-Verfahren bei der Bestellung von G\"{u}tern im Internet.

Allerdings ist bereits in den letzten Jahren in Europa Software zunehmend als Bestandteil technischer Verfahren patentiert worden, denn: Technische Verfahren, die Computerprogramme beinhalten, sind patentierbar. Beispiel daf\"{u}r ist eine computergesteuerte Werkzeugmaschine, die insgesamt patentierbar ist. Es mangelt derzeit an eingehenden \"{o}konomischen Analysen, die die Wirkungen einer m\"{o}glichen Patentierung von Software beschreiben. Wir sehen allerdings die Gefahr einer weiteren Verst\"{a}rkung von B\"{u}rokratie mit dem Effekt, dass dringend notwendige Innovationen behindert werden.

Die Erm\"{o}glichung der Patentierung von Software w\"{u}rde dar\"{u}ber hinaus erhebliche technische und administrative Probleme schaffen: in der Zeit, die Anmeldung eines Patentes derzeit ben\"{o}tigt (derzeit 2 Jahre), ist das Patent l\"{a}ngst veraltet. Die Dokumentation der Patente w\"{a}re extrem aufwendig. Kleine und mittlere Unternehmen w\"{u}rden durch die Patentierung benachteiligt: Gro\ss{}e Firmen, die \"{u}ber die Ressourcen verf\"{u}gen, die Patententwicklung zu verfolgen und Patente anzumelden k\"{o}nnten auf diese Weise zus\"{a}tzliche Ertr\"{a}ge erwirtschaften. Der Wettbewerb w\"{u}rde sich von der schnellen Umsetzung von Innovationen auf juristische Streitereien verlagern und der technische Fortschritt w\"{u}rde behindert werden. Das muss verhindert werden!}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Margareta Wolf, MdB, Wirtschaftspolitische Sprecherin der Gr\"{u}nen Fraktion

The European Patent Office demands unlimited patentability\ (http://swpat.ffii.org/xatra/epue28/index.de.html)
\end{flushright}\label{wolf}

``\begin{quote}
{\it In technologiepolitischen Fachkreisen h\"{o}rt man immer wieder die Behauptung, das Patentsystem m\"{u}sse auf gewisse Bereiche der Informationstechnik ausgeweitet werden, weil sonst deren Investitionen nicht gen\"{u}gend gesch\"{u}tzt w\"{u}rden.  Diese Behauptung wurde bisher allerdings immer nur als abstrakte Grundwahrheit weitergegeben und niemals anhand von Tatsachen der deutschen oder europ\"{a}ischen IT-Wirtschaft belegt.

Selbst wenn es gel\"{a}nge, Bereiche der Informationstechnik zu finden, in denen Patente nachweislich vorteilhaft wirken oder gewirkt haben, m\"{u}sste man noch immer untersuchen, ob eventuelle sch\"{a}dliche Nebenwirkungen der Patentierung diese Vorteile nicht \"{u}berwiegen.

Aber w\"{a}hrend bei der Legislative noch vollkommene Unklarheit herrscht, schreitet die Judikative bereits zur Tat, gew\"{a}hrt Tausende von Softwarepatenten und dr\"{a}ngt auf \"{A}nderung der Gesetzesregeln.  Es ist daher h\"{o}chste Zeit f\"{u}r uns als Gesetzgeber, uns um diese Fragen zu k\"{u}mmern.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
J\"{o}rg Tauss, MdB, Vorsitzender des Parlamentarischen Unterausschusses f\"{u}r die Neuen Medien

The European Patent Office demands unlimited patentability\ (http://swpat.ffii.org/xatra/epue28/index.de.html)
\end{flushright}\label{tauss}

``\begin{quote}
{\it Die Vorentscheidung zugunsten von Softwarepatenten des Verwaltungsrates des Europ\"{a}ischen Patentamtes l\"{a}sst aufhorchen. Hier wurde auf Verwaltungsebene eine Schl\"{u}sselentscheidung f\"{u}r die Schl\"{u}sseltechnologien des 21. Jahrhunderts vorbereitet. Das Thema Softwarepatente ist allerdings zu wichtig f\"{u}r unsere wirtschaftliche Zukunft, als dass es l\"{a}nger in den Hinterzimmern multinationaler Gremien und den juristischen Spezialzirkeln gef\"{u}hrt werden darf.

Wir sollten sehr kritisch pr\"{u}fen, ob wir auf dem schnellebigen Gebiet der Software einen exklusiven Patentschutz wollen.  Denn die Patentierung von Software ist ein h\"{o}chst zweischneidiges Unterfangen. Dem Schutzinteresse Einzelner steht die Innovationsf\"{a}higkeit der gesamten Branche gegen\"{u}ber.  Es sollte aufhorchen lassen, dass der zweitgr\"{o}\ss{}te Softwarehersteller der Welt ORACLE sich aus diesem Grund massiv gegen Softwarepatente ausspricht. Insbesondere die in Europa starke und zukunftstr\"{a}chtige Bewegung der freien Software (OpenSource wie LINUX) w\"{a}re durch Softwarepatente in ihren Grundfesten gef\"{a}hrdet.

Softwarepatente bergen die Gefahr in sich, da\ss{} die Gro\ss{}en der Branche dank Finanz und Personalkraft kleine und mittelst\"{a}ndische Softwareschmieden mittels der Patentierung existenziell gef\"{a}hrden werden.  Die Verfahren gegen Microsoft belegen aber deutlich, wie wichtig und schwierig Wettbewerb schon heute im Softwarebusiness ist. Die heftigen Debatten um Softwarepatente in den USA, aufgekommen durch die Patente f\"{u}r amazon.com, sollten Europa eine Mahnung sein. Wir sollten nicht um jeden Preis alles von Amerika \"{u}bernehmen.

Europa w\"{a}re gut beraten, bei den Softwarepatenten an die meist klein- und mittelst\"{a}ndische Struktur seiner Softwareindustrie zu denken. Es wirft kein gutes Licht auf das Gewicht die Bundesregierung, dass sie sich nicht im Verwaltungsrat gegen die Softwarepatentierung durchsetzen konnte. Die M\"{a}rkte von morgen sind die M\"{a}rkte von Ideen. Die Gedanken, auch die zu Software geronnenen, sollten aus liberaler Sicht weitestgehend frei bleiben.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Rainder Br\"{u}derle, Wirtschaftspolitischer Sprecher der FDP-Bundestagsfraktion, 2000-09-13

The European Patent Office demands unlimited patentability\ (http://swpat.ffii.org/xatra/epue28/index.de.html)
\end{flushright}\label{bruederle00}

``\begin{quote}
{\it Statt der beabsichtigten generellen Ausdehnung des Patentschutzes f\"{u}r Software in Europa muss ein zweij\"{a}hriges Moratorium beschlossen werden.

Auf der 'Diplomatischen Konferenz 2000' der Europ\"{a}ischen Patent\"{a}mter ist vorgesehen, 'Programme f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen' aus der Ausnahmevorschrift Art. 52(2), europ\"{a}isches Patent\"{u}bereinkommen, zu streichen, und somit generell die Patentierung von Software zu erm\"{o}glichen.

In der Fachwelt gibt es gegen diese Absicht die berechtigte Bef\"{u}rchtung, dass durch den Revisionsvorschlag

\begin{itemize}
\item
Monopolstellungen gro\ss{}er Softwareh\"{a}user gest\"{a}rkt und erweitert,

\item
kleine Softwareunternehmen und selbstst\"{a}ndige Programmierer in ihrer Existenz bedroht und

\item
insgesamt der Fortschritt in der Softwareentwicklung deutlich gebremst w\"{u}rden.
\end{itemize}

Eine derart verheerende Entwicklung, die sich in den USA schon jetzt abzeichnet, darf in Europa nicht stattfinden. Deshalb muss vor einer weiteren Rechtssetzung f\"{u}r den Schutz von Software eine gr\"{u}ndliche, \"{o}ffentliche Diskussion von Fachwelt und Politik auf der Basis der folgenden Grunds\"{a}tze gef\"{u}hrt werden.

\begin{enumerate}
\item
Ziele des Rechtsschutzes f\"{u}r Software:
\begin{itemize}
\item
Der Rechtsschutz muss Programmierer und Unternehmen in die Lage versetzen, die Fr\"{u}chte ihrer Arbeit zu ernten. Die finanzielle Entlohnung, die sich nur \"{u}ber den Rechtsschutz verwirklichen l\"{a}sst, ist der wichtigste Anreiz f\"{u}r den Fortschritt in der Softwareprogrammierung und Anwendung.

\item
Der Rechtsschutz darf aber nicht zur St\"{a}rkung von weltbeherrschenden Monopolen f\"{u}hren. Er muss den Wettbewerb f\"{o}rdern statt ihn zu behindern.  Vor allem darf er keinesfalls kleine Softwareunternehmen und selbstst\"{a}ndige Programmierer benachteiligen und in ihrer Existenz bedrohen.
\end{itemize}

\item
Ma\ss{}geschneiderter Rechtsschutz f\"{u}r Software
\begin{itemize}
\item
Das Urheberrecht wurde zum Schutz von k\"{u}nstlerischen und schriftstellerischen Werken geschaffen. Es sch\"{u}tzt auch Computerprogramme in ihrer Eigenschaft als Sprachwerke. Allerdings sch\"{u}tzt das Urheberrecht die Software nur unzul\"{a}nglich.

\item
Die Patente wurden im beginnenden Industriezeitalter zum Schutz technischer Erfindungen eingef\"{u}hrt. In Ausgestaltung und Zeitdauer tragen sie den Erfordernissen der Wissensgesellschaft nur unzureichend Rechnung. 
\end{itemize}

\item
Software ist im Vergleich zu schriftstellerischen und k\"{u}nstlerischen Werken und zu technischen Erfindungen etwas v\"{o}llig Neues und Andersartiges. Sie ist das elementare Hilfsmittel in der Informationsgesellschaft und dringt in immer neue Bereiche vor. Daher muss f\"{u}r sie ein eigenes, ma\ss{}geschneidertes Instrument des Rechtsschutzes geschaffen werden.
\end{enumerate}}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Martin Mayer, medienpolitischer Sprecher der CDU/CSU-Fraktion, 2000-09

The European Patent Office demands unlimited patentability\ (http://swpat.ffii.org/xatra/epue28/index.de.html)
\end{flushright}\label{mmayer}

Wodarg hat die Eurolinux-Petition wohl nicht zuletzt deshalb unterzeichnet, weil er auf seinem Gebiet mit den Entgrenzungs-Taktiken der Patentgesetzgeber aufs genaueste vertraut ist.  Im ``Deutschen \"{A}rzteblatt'' vom Juli 2000 seziert er unter der \"{U}berschrift ``Schwammige Definitionen, moralische Lyrik'' die EU-Richtlinie ``Rechtlicher Schutz biotechnologischer Erfindungen''.  Darin schreibt er u.a.:

``\begin{quote}
{\it Der Text der EU-Richtlinie enth\"{a}lt vor allem im Vorspann und in den Erw\"{a}gungsgr\"{u}nden viel moralische Lyrik, mit der Kritiker abgeschmettert und Parlamentariergewissen beschwichtigt werden k\"{o}nnen.  Klare Grenzen und Definitionen fehlen.  Schwammige oder in sich widerspr\"{u}chliche Bestimmungen sorgen daf\"{u}r, dass Rechtsnormen, wie sie das 1977 in Kraft getretene Europ\"{a}ische Patent\"{u}bereinkommen vorgibt, systematisch ausgeh\"{o}hlt werden k\"{o}nnen -- zum Beispiel das zentrale Prinzip der \"{a}rztlichen Therapiefreiheit.  Nach Artikel 52,4 des \"{U}bereinkommens d\"{u}rfen diagnostische, therapeutische und chirurgische Verfahren am menschlichen und tierischen Koerper nicht patentiert werden.  Diesen Grundsatz beizubehalten, verspricht die Richtlinie in Erw\"{a}gungsgrund 35, jedenfalls im Hinblick auf die Verfahren als ganzes.  Teilschritte von Verfahren k\"{o}nnen jedoch sehr wohl patentiert werden.  Nach dem Motto: Keine T\"{u}r darf dem Arzt zum Wohle der Patienten verschlossen sein, \"{u}ber die Nutzung der T\"{u}rgriffe entscheidet aber der Patentinhaber.

Eine \"{a}hnliche juristische Spitzfindigkeit findet sich in dem f\"{u}r die EU-Richtlinie zentralen Artikel 5.  Im ersten Abschnitt ist festgelegt, dass der menschliche K\"{o}rper in allen Entwicklungsstadien nicht patentierbar ist, ebenso wenig wie die blo\ss{}e Entdeckung eines seiner Bestandteile (Beispiel Gene).  Im zweiten Abschnitt heisst es jedoch, dass Teile, die mit Hilfe eines technischen Verfahrens isoliert wurden, sehr wohl patentierbar sind.  Wer sich mit der Regelung n\"{a}her befasst, wie der Nationale Ethikrat der D\"{a}nen oder Kritiker in Frankreich, kommt nicht umhin festzustellen, dass bei Genen und Teilsequenzen von Genen die vermeintliche Ausnahme die Regel ist.  Gene liegen immer isoliert vor, wenn sie entschl\"{u}sselt werden.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
MdB Wolfgang Wodarg\ (SPD)
\end{flushright}\label{wodarg}

``\begin{quote}
{\it Mit der Vergabe der 20-j\"{a}hrigen Monopole auf die Nutzung von Software-Ideen, so D\"{a}ubler-Gmelin, seien erhebliche Probleme f\"{u}r die \"{O}konomie und die Sicherheit der Informationsgesellschaft verbunden, die ``erst einmal gr\"{u}ndlich und breit diskutiert werden m\"{u}ssen''.
\dots

Man k\"{o}nne schlie\ss{}lich eine solch zentrale Frage der Wirtschaftspolitik ``nicht von Malta und Liechtenstein bestimmen lassen'', erkl\"{a}rt ein Ministerialer. Notfalls k\"{o}nne man auch das Abkommen insgesamt platzen lassen und innerhalb der EU eine eigene Patentpolitik entwickeln.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Herta D\"{a}ubler-Gmelin, Bundesministerin der Justiz, 2000-08-27

http://www.spiegel.de/druckversion/0,1588,100120,00.html
\end{flushright}\label{dgmelin0010}

Das folgende berichtete die Computer-Zeitung\ (http://swpat.ffii.org/vreji/gasnu/cz/index.de.html) von einem Interview, welches sie auf der CeBit mit Frau D.G. f\"{u}hrte

``\begin{quote}
{\it Vehement hat sich Bundesjustizministerin Herta D\"{a}ubler-Gmelin auf der Hannover Messe gegen Vorschl\"{a}ge der EU ausgesprochen, die Patentierbarkeit von Software generell zu erlauben. Mitte dieses Monats will EU-Kommissar Frits Bolkenstein der europ\"{a}ischen Kommission eine neue Richtlinie zur Patentierung von Computerprogrammen vorlegen. In dieser Richtlinie werden s\"{a}mtliche Computerprogramme als patentierbar erkl\"{a}rt. Justizministerin Herta D\"{a}ubler-Gmelin spricht sich gegen\"{u}ber der Computer Zeitung deutlich gegen diesen Vorschlag aus und fordert die Beibehaltung der jetzigen Regelung, die Softwarepatente nur als Bestandteil eines technischen Verfahrens erlaubt.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Justizministerin Prof. Dr. Herta D\"{a}ubler-Gmelin im M\"{a}rz 2001

http://www3.computer-zeitung.de/cz/archiv/artikel/artikel.988808215.20124.html
\end{flushright}\label{dgmelin0103}

Johann Peter Eckermann, Gespr\"{a}che mit Goethe in den letzten Jahren seines Lebens, Berlin und Weimar, 1982, S.662 ff.

``\begin{quote}
{\it Im Grunde aber sind wir alle kollektive Wesen, wir m\"{o}gen uns stellen wie wir wollen. Denn wie weniges haben und sind wir, das wir im reinsten Sinne unser Eigentum nennen! Wir m\"{u}ssen alle empfangen und lernen, sowohl von denen, die vor uns waren, als von denen, die mit uns sind. Selbst das gr\"{o}\ss{}te Genie w\"{u}rde nicht weit kommen, wenn es alles seinem eigenen Inneren verdanken wollte. Das begreifen aber viele sehr gute Menschen nicht und tappen mit ihren Tr\"{a}umen von Originalit\"{a}t ein halbes Leben im Dunkeln. ... Es ist im Grunde auch alles Torheit, ob einer etwas aus sich habe oder ob er es von anderen habe; ob einer durch sich wirke oder ob er durch andere wirke: die Hauptsache ist, da\ss{} man ein gro\ss{}es Wollen habe und Geschick und Beharrlichkeit besitze, es auszuf\"{u}hren; ...}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Johann Wolfgang von Goethe

(mail offen 2002 2 21)
\end{flushright}\label{goethe}

``\begin{quote}
{\it If nature has made any one thing less susceptible than all others of exclusive property, it is the action of the thinking power called an idea, which an individual may exclusively possess as long as he keeps it to himself; but the moment it is divulged, it forces itself into the possession of everyone, and the receiver cannot dispossess himself of it...He who receives an idea from me, receives instructions himself without lessening mine; as he who lights his taper at mine, receives light without darkening me. That ideas should be spread from one to another over the globe, for the moral and mutual instruction of man, and improvement of his condition, seems to have been peculiarly and benevolently designed by nature ... Inventions then cannot, in nature, be a subject of property.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Thomas Jefferson

Thomas Jefferson on 'Intellectual Property'\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/jeffersonip/index.en.html)
\end{flushright}\label{jefferson}

This sigh shows that the patent system has tended to run out of control for a long time already.

``\begin{quote}
{\it It was never the object of those laws to grant a monopoly for every trifling device, every shadow of a shade of an idea, which would naturally and spontaneously occur to any skilled mechanic or operator in the ordinary progress of manufactures. Such an indiscriminate creation of exclusive privileges tends rather to obstruct than to stimulate invention. It creates a class of speculative schemers who make it their business to watch the advancing wave of improvement, and gather its foam in the form of patented monopolies, which enable them to lay a heavy tax upon the industry of the country, without contributing anything to the real advancement of the arts. It embarrasses the honest pursuit of business with fears and apprehensions of concealed liens and unknown liabilities lawsuits and vexatious accountings for profits made in good faith.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
American judge 1882

Atlantic v. Brady 1882: A Class of Speculative Schemers\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/atlantic1882/index.en.html)
\end{flushright}\label{atlantic1882}

The patent system was introduced in Germany in 1873 through a lobbying effort of lawyers and protectionists who used the ``me too'' argument: other countries have it so we must too.  Most economists of the time were opposed to the patent system.  Machlup's report to the US congress contains a long account of the activities and writings of this period, with the following statement near its end (only available in German translation at the moment):

``\begin{quote}
{\it Bis zum Jahre 1873 war die Patentfrage hei\ss{}umstrittenes Thema. Die Volkswirte hatten ihren Standpunkt mit Nachdruck vertreten, eifrig bem\"{u}ht, die \"{O}ffentlichkeit und die Regierung zu \"{u}berzeugen. Die Niederlage der Patentgegner - die in Regierungskreisen von vielen als ein Sieg der Juristen und anderer ''Protektionisten`` \"{u}ber die Mehrheit der National\"{o}konomen angesehen wurde - ver\"{a}nderte den Charakter der volkswirtschaftlichen Er\"{o}rterungen und Stellungnahmen zum Patentwesen. Die Flut von B\"{u}chern, Flugschriften und Artikeln \"{u}ber die wirtschaftlichen Grundlagen des Patentschutzes nahm ein Ende, die National\"{o}konomen hatten das Interesse an der Patentfrage verloren und wandten sich anderen Problemen zu.}
\end{quote}''

\begin{flushright}
Fritz Machlup 1958

Machlup 1958: The economic foundations of patent law\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/machlup58/index.en.html)
\end{flushright}\label{machlup58}
\clearpage
\end{document}